# Séance 2: Git, Makefiles, bases du C et Unix

## 1 - Compilation et Makefile

À partir de maintenant, vous devriez versionner vos exercices avec Git, afin de
vous entraîner à utiliser le logiciel plus naturellement. Suivez les étapes
suivantes :

- Créez un petit programme de type "Hello, world!" en C et sauvegardez-le sous
  le nom `hello.c`.

- Compilez ce programme en une seule étape:
    ```shell
    gcc hello.c
    ```
  Ceci produit un exécutable `a.out`.

- Il est aussi possible que cet exécutable ait un nom que vous choisissez, par
  exemple:
    ```shell
    gcc hello.c -o hello
    ```

- Ensuite, compilez le programme en deux étapes:
    ```shell
    gcc -c hello.c
    ```
  Ceci produit un fichier `hello.o`.

- Ouvrez-le avec Vim pour vérifier son contenu. Notez que la commande
    ```shell
    gcc -c hello.c -o hello.o
    ```
  produit exactement le même résultat.

- Complétez la deuxième étape en entrant la commande :
    ```shell
    gcc hello.o -o hello
    ```

- Finalement, créez un fichier `Makefile` qui automatise l'étape de
  compilation. Ajoutez à ce fichier Makefile une cible `clean` qui supprime le
  fichier `.o` ainsi que l'exécutable.

- Versionnez l'état actuel de votre projet avec Git.

## 2 - Arguments de la fonction main

- Modifiez votre programme `hello.c` de sorte qu'un utilisateur puisse passer
  en arguments son nom. Par exemple, si on entre
    ```shell
    ./hello planet
    ```
  alors on devrait obtenir
    ```shell
    Hello, planet!
    ```

- Vérifiez bien qu'un seul argument a été passé. S'il n'y en a aucun ou s'il y
  en a plus d'un, affichez un message d'erreur :
    ```shell
    Erreur: Un seul argument permis
    ```
  Versionnez l'état actuel de votre projet avec Git.

## 3 - Fonctions

Donnez d'abord le prototype, puis ensuite implémentez en C chacune des
fonctions suivantes :

- Une fonction `somme` qui calcule la somme des éléments présents dans un
  tableau d'entiers;
- Une fonction `estTrie` qui retourne vrai si et seulement si les éléments d'un
  tableau d'entiers sont en ordre croissant;
- Une fonction `elementPlusFrequent` qui calcule l'élément qui est répété le
  plus souvent dans un tableau d'entiers;
- Une fonction `nombreOccurrences` qui calcule le nombre de fois qu'un
  caractère donné apparaît dans une chaîne;

N'oubliez pas d'inclure dans votre fonction main quelques tests qui démontrent
que votre fonction est correctement implémentée. Chaque fois que vous avez
terminé d'implémenter une fonction, n'oubliez pas de versionner votre projet à
l'aide de Git.

**Note:** Il n'est pas nécessaire de compléter les exercices suivants dans
cette séance, mais il est encouragé de venir les consulter chaque fois que vous
souhaitez apporter des modifications à vos *commits*

## 4 - Annuler des modifications avec Git

Il y a plusieurs façon d'annuler des modifications dans Git:

* En modifiant le dernier *commit* grâce à la commande `git commit --amend`
* En retirant des fichiers du *commit* en cours de construction (*unstaging*)
  grâce à la commande `git reset HEAD nomFichier`
* En annulant toutes les modifications dans un fichier depuis le dernier
  *commit*.

D'autres exemples sont [fournis dans la
documentation](https://git-scm.com/book/fr/v2/Les-bases-de-Git-Annuler-des-actions).

## 5 - Modifier le dernier commit

La modification de *commit* se fait en deux étapes:

1. Ajouter des modifications avec `git add`;
2. Lancer la commande `git commit --amend`.

Par exemple, supposons qu'on crée un nouveau fichier `LICENCE.md` puis qu'on
souhaite l'enregistrer:
```shell
$ vim LICENCE.md
$ git add LICENCE.md
$ git commit -m "Ajout de LICENCE.md"
```

Ô malheur! Nous avons fait une erreur, puisque en anglais, le fichier devrait
plutôt s'appeler `LICENSE.md` (avec un `S`).

Pas de problème! Il suffit de renommer le fichier comme il se doit puis de
modifier le dernier *commit* pour y ajouter les modifications:

```shell
$ mv LICENCE.md LICENSE.md
$ git add LICENCE.md # on confirme la suppression du fichier erroné
$ git add LICENSE.md # on versionne le nouveau fichier
$ git commit --amend
```

Et voilà, si on regarde le contenu du dernier *commit*, on peut voir que le
fichier créé s'apelle `LICENSE.md` comme si l'erreur ne s'était jamais
produite.

**Mise en garde:**: Si vous travaillez à plusieurs personnes, il ne faut jamais
modifier un *commit* qui a déjà été poussé sur le dépôt distant. Des
collaborateurs pourraient déjà l'avoir récupéré (via la commande `git pull`) et
s'en servir, ce qui aura pour effet de rendre vos historiques incompatibles (et
donc impossibles à fusionner).

### Annuler une modification ajoutée par erreur au prochain commit

Il est possible de retirer une modification ajoutée à un *commit* par
acccident.  Par exemple, supposons que nous incluions par erreur le ficher
`a.out` au prochain *commit*.

```shell
$ git add a.out
$ git status
```

Clairement, ce n'est pas une bonne idée puisqu'il s'agit d'un fichier généré et
donc il ne devrait pas être partagé (il sera probablement inutilisable par les
autres collaborateurs et polluera inutilement le contenu du dépôt).

Vous pouvez annuler cet ajout erroné à l'aide de la commande

```shell
$ git reset HEAD a.out
```

(`HEAD` est une "constante" spéciale qui pointe vers l'état actuel de votre
projet avant modifications non enregistrées.)

### Annuler des modifications apportées à un fichier

Commencez par faire quelques modifications dans votre `README.md`.

```shell
$ vim README.md # modifiez ou supprimez quelques lignes
```

Nous souhaitons maintenant annuler les modifications apportées au fichier en le
remettant dans l'état où il était au dernier *commit*. Il suffit d'entrer

```shell
$ git checkout -- README.md
```

## 6 - Ignorer des fichiers avec Git

Il est crucial
d'[ignorer](https://git-scm.com/book/fr/v2/Les-bases-de-Git-Enregistrer-des-modifications-dans-le-d%C3%A9p%C3%B4t#_ignoring)
les fichiers inutiles lorsqu'on suit l'évolution d'un projet avec Git,
notamment les fichiers binaires (pas tous, mais beaucoup d'entre eux), les
fichiers temporaires, les fichiers de configuration individuelle, etc.

Dans le cours, vous devrez en particulier ignorer les fichiers avec les
extensions `.o` et `.out` qui sont générés par le compilateur *gcc*. Les
fichiers et répertoires à ignorer sont spécifiés dans le fichier ".gitignore" à
l'aide d'une expression régulière.

Par exemple, créez un fichier nommé ".gitignore" à la racine de votre projet.

```shell
$ vim .gitignore
```

Modifier le fichier pour y ajouter les choses que vous ne voulez pas gérer dans
Git (une expression par ligne). Par exemple, vous pourriez inclure les lignes
suivantes:

```shell
# Fichiers C
*.o
*.out

# Fichiers Vim
*.swo
*.swp

# Exemple de répertoire à ignorer
bin/
```

## 7 - Commandes de base de Git

- Familiarisez avec d'autres commandes de base de Git :
    - `git status` pour voir l'état de votre projet;
    - `git diff` avant de faire `git add` pour visualiser les modifications apportées;
    - `git commit -m` est un raccourci permettant de faire un *commit* tout en
      écrivant directement le message. Je recommande cependant de ne pas
      l'utiliser et de vous familiariser avec une rédaction plus soignée des
      messages, qui sera particulièrement évaluée dans les travaux pratiques.
    - `git commit -a` permet de faire un *commit* en incluant tous les fichiers modifiés.
    - `git reset --hard` permet d'annuler les modifications qui n'ont pas
      encore été incluses dans un *commit*. **Attention**, cette opération est
      irréversible.
    - `git log` pour voir l'historique du projet;
    - `git checkout` pour naviguer dans l'historique du projet.
    - `git show` pour visualiser le "contenu" d'un *commit*.
    - `git remote` pour lister tous les dépôts distants. Si vous êtes
      synchronisés avec GitLab, vous devriez voir apparaître seulement
      `origin`.
    - `git remote -v` donne la liste des dépôts distants avec plus
      d'informations (notamment l'URL où il se trouve).
- Clonez un projet avec la commande `git clone`. Vous pouvez par exemple
  récupérer le projet <https://gitlab.com/ablondin/inf3135-ete2017-tp2> et
  tenter de le faire fonctionner (n'oubliez pas d'installer les dépendances si
  vous utilisez votre machine personnelle).
- Lisez le fichier `README.md` pour comprendre comment fonctionne le projet (il
  n'est pas nécessaire de tout comprendre en détails, juste d'avoir une idée de
  ce que ça fait).
- Tentez de faire fonctionner le projet (les informations pertinentes se
  trouvent dans le fichier `README`). Notez que vous devez absolument installer
  toutes les indépendances pour que cela fonctionne. Si vous n'y arrivez pas,
  ne passez pas trop de temps sur cet exercice.
- Utilisez la commande `git log` pour voir l'historique du projet.
    - Utilisez la commande `git checkout` pour visualiser le projet à
      différents moments.
    - Utilisez la commande `git show` pour vous les modifications apportées
      dans un *commit* précis.

## 8 - Pratiquer les commandes Unix

Dans la première partie de ce laboratoire, vous allez pratiquer les commandes
Unix grâce à un jeu sérieux. Rendez vous sur le site
[OverTheWire.org](http://overthewire.org/wargames/bandit/bandit0.html) et
passez les 10 premiers niveaux du jeu `bandit`.

*Note:* Des indices de commandes vous sont donnés pour chaque niveau, n'hésitez
pas à vous en servir! Lisez les pages `man` de ces commandes et essayez de les
exécuter.
